石琪：《孟買酒店》通俗炮製恐襲戲 《太陽的女兒》抗暴慘痛

這兩部影片作風大異，但拍攝恐怖襲擊和反恐暴，都針對回教極端組織的暴行。這類題材十多年來常見，現在很難爆冷叫座。近期全球影市簡直被荷里活超級猛片《復仇者聯盟4 : 終局之戰》一網打盡，大小通吃，不過由於驚人的恐怖活動陸續爆發，因此《孟買酒店》與《太陽的女兒》也值得談談，雖然各有不足之處。

已映兩周的《孟買酒店 (Hotel Mumbai) 》，描述十年半前印度孟買遭到連環恐襲，傷亡慘重的真事，在新聞快閃很易失憶的新時代，這舊聞少人記得了。實際上當然並未過時，因為除了學校、教堂常被狂人暴徒大開殺戒，恐怖襲擊遊客酒店亦越來越多，最近斯里蘭卡的連環恐襲慘劇，就殃及多間酒店。

現在華人全世界到處走，幾乎任何地方發生事故，現場都有華人遊客或留學生或公幹者。香港人早已流行旅遊，多年來出事新聞不少，旅行團巴士在菲律賓被脅持的慘劇，就惹起菲港糾紛，不久前秘魯導遊在酒店遇襲時捨命保護香港旅遊團，則非常可敬。

《孟買酒店》的劇情，是 2008 年 11 月 26 日，一批回教熱血青年在激進領袖遙控之下，帶齊槍械和手榴彈，分頭襲擊孟買的火車站、餐廳、警察總部和兩間豪華酒店，狂殺濫炸，一百七十多人死亡，著名的泰姬陵酒店受嚴重破壞。

此片主要是澳洲製作，由澳洲的安東尼馬拉斯執導，規模遠遜荷里活大片，不過前段拍攝各處襲擊與逃生的情況，豐富緊湊，頗有實感。主戲是十分高級華麗的泰姬陵酒店內，客人非富則貴，當然引發連串生死一線的驚險場面。而且顯出這酒店「待客如神」，嚴格要求員工一絲不苟，對客人必須恭敬，服侍周到，剛巧和不久前日本片《假面酒店》的待客之道一樣。

不過，我對《孟買酒店》的酒店戲越看越不滿意，因為越拍越「做戲咁做」、「閉門造車」，不及前段逼真。只見上流貴人和歐美貴賓擺款做作，恐怖暴徒瘋狂濫殺，孟買警方十分「水皮」。荷里活英俊男星艾米漢默飾演南亞富豪千金的美國夫婿，今次實在「死蠢」，危機四伏中竟然抛開妻子，上樓回房尋找初生女嬰，反而累死自己。

表現較好是曾演《一百萬零一夜》和《數造傳奇》的英國印度裔男星迪夫帕特，飾演貧窮但智勇雙全的酒店小職員，還有他的上司大廚，臨危不亂，救了很多賓客。但看來亦屬通俗的戲劇性安排，多過真人真事。

至於法國片《太陽的女兒 (Girls of the Sun) 》，是女編導伊娃于遜 (Eva Husson) 之作，比一味通俗的《孟買酒店》冷門，而更有實感風味。

此片靈感真事，描述一個飽歷滄桑的法國女戰地記者，冒險前往伊拉克北部庫爾德族地區，直擊採訪一批庫爾德娘子軍的作戰情況。該區自從被「伊斯蘭國」攻佔，就變成恐怖地獄，那些女子都曾慘受凌辱迫害，然後當上敢死抗暴的女兵。

艾曼妞貝歌 (Emmanulle Bercot) 飾演女記者，在戰地失去一眼，又喪失丈夫，仍然不怕死不怕苦遠赴異域險境，報道戰亂慘況，充滿新聞專業的使命感。片中更突出是女主角──庫爾德娘子軍隊長，由移居法國的伊朗女星歌施芙迪・法拉哈尼 (Golshifteh Farahani) 主演，她濃眉大眼，美麗冷峻而又悲壯，表現得很動人。

粗樸村婦裝束的女隊長不是「神奇女俠」，但真是風塵奇女子，領隊作戰冷靜勇猛，在荒漠、廢墟、地道和學校的槍戰情景很有真實感。劇情穿插着她的往事，她精通法語，原是法國留學的律師，婚姻幸福，郤被「伊斯蘭國」弄到家破親亡，她還被姦被賣，片中戲肉就是她在奴役困境逃出生天的驚險過程，相當奇情曲折。

《太陽的女兒》不足之處，是一方面注重真實感，紀錄式拍法並不從俗，另一方面極力炮製悲慘，十分奇情煽情，兩者並不協調，削弱了女主角的可信性。雖然整體不大妥善，此片仍有不少與眾不同的特色，拍出鬼域似的異鄉風土，最可觀是女主角的形象與神態，至於她的身世經歷，未必全屬真人真事，不過相信綜合反映了當地一些女性的慘痛實況，令人感動。

中國古代有不少女將傳奇，例如梁紅玉、穆桂英，以及包括穆桂英的《楊門女將》，舊時大陸拍過《紅色娘子軍》，也有現代美國女兵電影。《太陽的女兒》自成一格，呈現少為人知的新世紀庫爾德族女兵，成為一部很特殊的寫實女性電影。

善心打破0回覆